\chapter*{Resumo}
	Esta dissertação propõe uma arquitectura de um sistema de posicionamento e apresenta os algoritmos de estimação necessários para o desenvolvimento de um sistema que guia um ser humano, doravante referido como mergulhador, ao longo de um caminho previamente definido no mar. O sistema é composto por dispositivos incorporados no equipamento do mergulhador e por um conjunto de veículos robóticos marinhos autónomos que se deslocam à superfície do mar.
	
	Para guiar o mergulhador é necessário determinar as suas coordenadas e dar-lhe indicações da direcção que deve tomar em tempo real. Para isso, calcula-se a posição estimada do mergulhador com base no tempo de envio de mensagens trocadas entre os veículos e o mergulhador.
	
	O algoritmo de posicionamento proposto baseia-se na utilização de técnicas de trilateração e um estimador de Kalman híbrido. A natureza do meio de comunicação entre os veículos e o mergulhador é propícia a falhas e consequentemente perda de mensagens que se têm em consideração no desenvolvimento dos algoritmos.
	
	Para avaliar o desempenho dos algoritmos de localização desenvolveu-se um simulador em Matlab e Simulink onde é possível simular diversos cenários realistas.
	
\chapter*{Palavras Chave}
	% Put 6 keywords in here... in portuguese now, confirmar se são a tradução exacta do que está em inglês
	Localização cooperativa baixo de água, veículos marinhos autónomos, trilateração, filtro de Kalman, falhas de comunicação e atrasos no tempo, \textit{interface} humano/robot\\
	
